\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{array}

\begin{document}

\textbf{Exercice 4}

\vspace{0.5cm}

A)

1) Oui, $g$ est déterministe.

\textbf{Démonstration} Soient $x, y, y^{\prime} \in \mathbb{R}$, il faut montrer que $g(x) = y \land g(x) = y^{\prime}$ implique que $y = y^{\prime}$.

Supposons que  
$$ g(x) = y \land g(x) = y^{\prime}. $$

Par définition de $g$ et par la propriété transitive de l'égalité 
$$ y = 42 + 5x \land y^{\prime} = 42 + 5x \implies y = y^{\prime}. $$

Car $x, y, y^{\prime}$ ont été choisis arbitrairement nous l'avons montré $ ( \forall x, y, y^{\prime} \in \mathbb{R} \mid g(x) = y \land g(x) = y^{\prime} \implies y = y^{\prime}). $

Donc $g$ est déterministe. 

$\hfill \square$

2) Oui, $g$ est totale et ainsi une fonction.

\textbf{Démonstration} Soit $x \in \mathbb{R}$, il faut trouver un $y \in \mathbb{R}$ tel que $g(x) = y$.

Les nombres réels sont fermés par multiplication et addition. En particulier, cela signifie que

$$ 42 + 5x  \in \mathbb{R}. $$

Il suffit de prendre $y = 42 + 5x$ pour que $y = g(x)$. Puisque $x$ a été choisi arbitrairement $( \forall x \in \mathbb{R} \mid ( \exists y \in \mathbb{R} \mid g(x) = y ) ).$


Ainsi $g$ est totale.

$\hfill \square$

3) Oui, $g$ est une fonction injective.

\textbf{Démonstration} Soient $x, x^{\prime}, y \in \mathbb{R}$, il faut montrer que $g(x) = y \land g(x^{\prime}) = y$ implique que $x = x^{\prime}$.

Supposons que  
$$ g(x) = y \land g(x^{\prime}) = y. $$

Évaluons $g$, et puisque l'égalité est transitive et un peu d'arithmétique
$$ y = 42 + 5x \land y = 42 + 5x^{\prime} \implies 42 + 5x = 42 + 5x^{\prime} \implies 5x = 5x^{\prime} \implies x = x^{\prime}. $$

Car $x, x^{\prime}, y$ ont été choisis arbitrairement nous avons que $ ( \forall x, x^{\prime}, y \in \mathbb{R} \mid g(x) = y \land g(x^{\prime}) = y \implies x = x^{\prime}). $

Donc $g$ est injective

$\hfill \square$

4) Oui, $g$ est une fonction surjective.

\textbf{Démonstration} Soit $y \in \mathbb{R}$, il faut trouver un $x \in \mathbb{R}$ tel que $g(x) = y$. Les nombres réels sont fermés 

par multiplication et soustraction. Donc, pour notre $y$

$$ \frac{y - 42}{5} \in \mathbb{R}. $$

Prenons maintenant $x = \frac{y - 42}{5}$ et calculons

$$ g(x) = g\left(\frac{y - 42}{5}\right) = 5\left(\frac{y - 42}{5}\right) + 42 = y - 42 + 42 = y. $$

Et cela vaut pour tout $y$ alors $( \forall y \in \mathbb{R} \mid ( \exists x \in \mathbb{R} \mid g(x) = y ) )$. Donc, $g$ est surjective.

$\hfill \square$

5) Oui, $g$ est bijective car elle est injective et surjective.

\vspace{0.5cm}

B) $g^{-1} : \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}$ définie par $x \longmapsto \frac{x - 42}{5}$.

\end{document}
