\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{array} 
\newcommand{\tuple}[1]{\ensuremath{\left\langle #1 \right\rangle}}

\begin{document}

\textbf{Exercice 6}

\vspace{0.5cm}

Considérons l'ensemble $S = \{ 1, 2, 3 \}$ et la relation $\mathcal{R}=\{ \tuple{1,1}, \tuple{2,2},\tuple{1,2},\tuple{2,1},\tuple{1,1} \}$ sur $S$. 

Cette relation est réflexive, en effet

$$\tuple{2,1} \implies \tuple{2,1} \in \mathcal{R}$$

et

$$\tuple{1,2} \implies \tuple{1,2} \in \mathcal{R}.$$

Il est également transitive car,

$$\tuple{2,1} \land \tuple{1,2} \implies \tuple{2,2} \in \mathcal{R}$$

et

$$\tuple{1,2} \land \tuple{2,1}\implies \tuple{1,1} \in \mathcal{R}.$$

Et pourtant, ce n'est pas réflexive car $ 3 \in S \land \tuple{3,3} \notin \mathcal{R} $ 

\vspace{0.5cm}

Notez que si toutefois pour $3$ il existait une $b$ dans $S$ tel que la paire $\tuple{3,b}$ soit aussi dans $S$, l’argument 

fonctionnerait alors car la symétrie force $\tuple{b,3}$ dans $S$ et la transitivité force $\tuple{3,3}$ dans $S$.

Cette hypothèse supplémentaire n'est que la définition de la totalité d'une relation donc nous affirmons 

que l'hypothèse manquante est que $\mathcal{R}$ soit total.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Démonstration} Soit \(S\) un ensemble et \(\mathcal{R} \subseteq S^2\) une relation symétrique, transitive, et totale. Nous 

voulons démontrer que \( \mathcal{R} \) est réflexive. Il faut montrer que $ ( \forall a \in S \mid a \mathcal{R} a)$.

Soit \(a \in S\). Comme \( \mathcal{R} \) est totale, par définition, il existe un \(b \in S\) tel que 

$$ \langle a, b \rangle \in \mathcal{R} $$

Si $a = b$ on a fini $ \langle a,a \rangle \in \mathcal{R}$ implique que $ \mathcal{R}$ est reflexive.

Si $a \neq b$ alors, comme $ \mathcal{R} $ est symétrique on a $(\forall a,b \in S \mid \langle a,b \rangle \in \mathcal{R} \implies \langle b,a \rangle \in \mathcal{R} )$ qui implique

$$\langle b,a \rangle \in \mathcal{R}.$$

Comme $\mathcal{R}$ est aussi transitive $ ( \forall a, b, c, \in S \mid \langle a,b \rangle \in \mathcal{R} \land \langle b,c \rangle \in \mathcal{R} \implies \langle a,c \rangle \in \mathcal{R} )$. Donc, on peut 

deduire $\langle a,b \rangle \in \mathcal{R} \land \langle b,a \rangle \in \mathcal{R}$ seulement si

$$\langle a,a \rangle \in \mathcal{R}.$$

Puisque pour tout $ a $ nous pouvons toujours épuiser les cas en considérant $a = b$ et $a \neq b$ dans nos deux 

cas, et dans tous les cas, nous avons montré que $( \forall a \in S \mid \langle a,a \rangle \in \mathcal{R} ) $. Ainsi $ \mathcal{R}$ est reflexive.

$\hfill \square$

\end{document}
